## Procedimientos e instrumentos de evaluación, con especial atención al carácter formativo de la evaluación y a su vinculación con los criterios de evaluación

Para la evaluación de los alumnos se utilizarán los siguientes instrumentos:

- Cuaderno personal del alumno (expresión escrita, elaboración de conclusiones y resúmenes, corrección personal de los controles y actividades realizadas, métodos de trabajo).

- Observación en el aula (hábitos de trabajo, comunicación lógica de sus pensamientos y dificultades, capacidades de tipo intelectual, interés, motivación, concentración, atención, conceptos mal aprendidos, aceptación del trabajo cooperativo).

- Trabajos de investigación (utilización de la información recogida y del material de clase, exposición y comunicación de los resultados, uso de instrumentos matemáticos y el contenidio matemático, corrección de los resultados y conclusiones, la toma de decisiones, diseño global).

- Pruebas escritas. Se recogerá información sobre: conocimientos básicos de la unidad, utilización de los diferentes niveles y métodos de razonamiento, técnicas instrumentales.

Los resultados de las diferentes valoraciones se darán a conocer a los alumnos. En las pruebas especificas además de indicar los errores cometidos y la nota obtenida, se apuntarán, en caso necesario, las observaciones y alternativas oportunas para superarlas.

Se acuerda en el departamento que para los alumnos de 3º y 4º ESO opción B se realizarán dos exámenes por evaluación, uno a mitad de la misma y otro al finalizar la evaluación donde se incluirán la totalidad de contenidos de la evaluación, y que tendrá una puntuación doble que el primer examen.

~~El departamento de Matemáticas considerará ABANDONO de asignatura por parte de un alumno si no cumple habitualmente alguno de estos casos:~~

- ~~No realiza las actividades que se programan en clase.~~
- ~~No tiene en orden ( tareas diarias ) el cuaderno personal del alumno .~~
- ~~Las pruebas escritas las entrega en blanco o con contenidos que no se ajustan a lo explicado.~~
- ~~No presentar los trabajos que se mandan.~~



## Criterios de calificación.

### Criterios generales

De manera general, se seguirán los siguientes criterios

- En los ejercicios básicos de consolidación de los procedimientos se pedirá exactitud en los resultados.            

- Para superar positivamente una prueba sobre procedimientos básicos será necesario demostrar un buen dominio de ellos y no sólo realizar correctamente un determinado porcentaje de los ejercicios.

- En la calificación de un problema se valorará sobre todo el proceso seguido y no tanto los errores de cálculo, salvo reiteración. En tal caso se tendrá en cuenta el conocimiento acumulado por el profesor sobre el alumno a lo largo del curso.

- No se aceptarán resultados numéricos sin que quede reflejado el proceso de obtención de los mismos.

- En las pruebas escritas se valorará la limpieza y claridad en la expresión y el buen uso de los formalismos matemáticos.

- Un alumno que haya faltado a clase deberá realizar las actividades correspondientes a esos días para ser evaluado positivamente.Para ser evaluado positivamente es necesario haber completado el cuaderno de clase con la suficiente corrección.

- Los resultados de una evaluación sumativa o final se expresarán con una nota que tendrá una escala del 0 al 10. 

- La nota numérica obtenida se transformará a calificación siguiendo la siguiente tabla:

   

  | Nota numérica | Calificación  |
  | ------------- | ------------- |
  | [0,5)         | Insuficiente  |
  | [5,6)         | Suficiente    |
  | [6,7)         | Bien          |
  | [7,9)         | Notable       |
| [9,10]        | Sobresaliente |
  
  

### Criterios específicos de la asignatura de Matemáticas

Para homogeneizar las valoraciones de cada uno de los ítems utilizados en la calificación final del alumnado hemos llegado en el Departamento a los siguientes acuerdos:             

 La participación en clase, revisión de las tareas hechas en casa, y el trabajo de clase, así como las actividades complementarias que se van realizando será como máximo un 30% de la nota (actitud, cuaderno  y trabajo en clase valorada de 1 a 10 supondrá un 20% y revisión de donde se incluyen todas las tareas que el alumnado debe realizar fuera del aula (deberes diarios, hojas de repaso de problemas, trabajos puntuales,….) hasta otro 10%). Las pruebas individuales tendrán un valor mínimo del  70%.             

 

|                       | Nota examen | Tareas de casa | Trabajo clase, cuaderno y actitud |
| :-------------------: | ----------- | -------------- | --------------------------------- |
|        1º ESO         | 70%         | 20%            | 10%                               |
|        2º ESO         | 75%         | 15%            | 10%                               |
|   3º ESO Aplicadas    | 70-90%      | 5-10%          | 5-20%                             |
|   3º ESO Académicas   | 85%         | 10%            | 5%                                |
| 4º ESO Matemáticas A  | 70-90%      | 5-10%          | 5-20%                             |
| 4º ESO  Matemáticas B | 90%         | 5%             | 5%                                |


### Criterios específicos de las asignaturas optativas Laboratorio de refuerzo de competencias y  Matemáticas para la toma de decisiones

En la calificación de los alumnos se tendrá en cuenta:             

- Actividades realizadas en el aula
- Cuaderno personal
- Actividades individuales
- Actividades en equipo
- Actividades propuestas para realizar en casa
- Actividades relacionadas con los contenidos.
- Actividades de creación.
- Otras actividades que puedan surgir.
- Realización de exámenes, pruebas o controles.
- Se valorará la actitud y el interés del alumno en la materia

Es necesario  para superar la materia optativa demostrar una actitud de esfuerzo continuado a lo largo de toda la evaluación y, por extensión, de todo el curso.                       

Un alumno que haya faltado a clase deberá realizar las actividades correspondientes a esos días para ser evaluado.             

En las pruebas escritas se tendrá en cuenta la limpieza y claridad en la expresión.             
No se otorgará el aprobado a un alumno que no haya entregado el cuaderno de clase o sin la suficiente corrección.             

Por otra parte, también será necesario superar los exámenes realizados cuyos criterios de calificación pormenorizará cada profesor con anterioridad.             

La Calificación obtenida por el alumno en la optativa de Laboratorio de refuerzo de competencias, será la nota media de la calificación obtenida en ambas competencias por separado, siendo necesaria una calificación mínima de 3 en cada una de ellas para poder realizar dicha media.             


## Características de la evaluación inicial, criterios para su valoración, así como consecuencias de sus resultados en la programación didáctica y, en su caso, el diseño de los instrumentos de evaluación

La evaluación inicial se realizará al comienzo de cada curso. Su finalidad es que los profesores conozcamos las características de cada alumno para obtener el punto inicial en cada curso y/o grupo del desempeño de nuestra labor docente a lo largo del curso.             

Las diferentes formas de llevar a cabo esta evaluación inicial de nuestro alumnado:             

- Realización de una prueba inicial, la cual se elaborará teniendo en cuenta los conocimientos previos que tienen que tener nuestros alumnos; es decir, esta prueba tiene que partir de los objetivos y contenidos mínimos que el alumno debió adquirir al finalizar el curso anterior.

- Observación sistemática en el aula, la cual se hará mediante la realización de ejercicios básicos que ellos ya deben saber resolver (hay que tener en cuenta que en todos los cursos se empieza por temas que prácticamente son de repaso y que se basan en los conocimientos adquiridos en cursos anteriores)

- Información de los profesores que les han dado clase el curso anterior.            

El Departamento elabora una prueba inicial común para todos los alumnos de 1º ESO al ser nuevos en el centro y disponer solo de la información proveniente de los informes de primaria             

En los demás cursos se utilizará principalmente la observación sistemática en el aula y los informes que nos dan los profesores del curso anterior.             

## Actuaciones generales de atención a las diferencias individuales y adaptaciones curriculares para el alumnado que las precise 

## Plan de seguimiento personal para el alumnado que no promociona, de acuerdo con lo establecido en al artículo 19.4 de esta Orden. 

Las condiciones curriculares para la permanencia en el mismo curso a las que se refiere el apartado anterior se recogerán en el plan de seguimiento personal. Las actuaciones generales que se adopten podrán considerar la participación en programas institucionales de refuerzo educativo, el establecimiento de un plan de seguimiento personal para detectar dificultades socioafectivas o curriculares, la realización de adaptaciones curriculares no significativas en las materias o ámbitos en los que hubiera tenido evaluación negativa o la realización de tareas de enriquecimiento o ampliación supervisadas para profundizar en las materias o ámbitos en los que hubiera tenido evaluación positiva.

Para estos alumnos, se informará al tutor o tutora, vía correo electrónico u otro medio, los resultados parciales que vayan obteniendo a lo largo del curso. En el caso de detectar dificultades socioafectivas o curriculares en dicho alumno, se podrá a la información las observaciones que se consideren pertinentes. 

## Plan de refuerzo personalizado para materias o ámbitos no superados 

## Estrategias didácticas y metodológicas: Organización, recursos, agrupamientos, enfoques de enseñanza, criterios para la elaboración de situaciones de aprendizaje y otros elementos que se consideren necesarios

## Concreción del Plan Lector establecido en el Proyecto Curricular de Etapa. 

## Concreción del Plan de implementación de elementos transversales establecido en el Proyecto Curricular de Etapa 

## Concreción del Plan de utilización de las tecnologías digitales establecido en el Pro yecto Curricular de Etapa. 

## En su caso, medidas complementarias que se plantean para el tratamiento de las materias o ámbitos dentro de proyectos o itinerarios bilingües o plurilingües, o de proyectos de lenguas y modalidades lingüísticas propias de la Comunidad Autónoma de Aragón. 

## Mecanismos de revisión, evaluación y modificación de las programaciones didácticas en relación con los resultados académicos y procesos de mejora. 

## Actividades complementarias y extraescolares programadas por cada departamento, equipos didáctico u órgano de coordinación didáctica que corresponda, de acuerdo con el programa anual de actividades complementarias y extraescolares establecidas por el centro, concretando la incidencia de las mismas en la evaluación del alumnado.
